[{"term":"Achar\u00e9s","description":"Se trata de los acheres, tambi\u00e9n llamados por los guaran\u00ed hablantes como yacar\u00e9s, cerca del r\u00edo Yacareati.\u00a0 "},{"term":"Acheres (naci\u00f3n)","description":"Se trata de los acheres, tambi\u00e9n llamados por los guaran\u00ed hablantes como yacar\u00e9s, cerca del r\u00edo Yacareati.\u00a0 "},{"term":"Acheress","description":"Se trata de los acheres, tambi\u00e9n llamados por los guaran\u00ed hablantes como yacar\u00e9s, cerca del r\u00edo Yacareati.\u00a0 "},{"term":"Yacar\u00e9s*","description":"Se trata de los acheres, tambi\u00e9n llamados por los guaran\u00ed hablantes como yacar\u00e9s, cerca del r\u00edo Yacareati.\u00a0 "},{"term":"Ag\u00e1","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aeiges","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Agaces*","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Agazes*","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aigais","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aigaiss","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aigas","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aigeiss","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aygaissen","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aygas","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aygass","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Aygaysen","description":"Los\u00a0siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, se situaban entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo. "},{"term":"Amossenes","description":"Se trata de los Amazones \u00f3 Indios del Mosu. "},{"term":"Amazones*","description":"Se trata de los Amazones \u00f3 Indios del Mosu. "},{"term":"Amosenes","description":"Se trata de los Amazones \u00f3 Indios del Mosu. "},{"term":"Barenis","description":"Nombre usado por los espa\u00f1oles para referirse a los habitantes de las islas del Paran\u00e1. "},{"term":"Guaran\u00ed*","description":"Nombre usado por los espa\u00f1oles para referirse a los habitantes de las islas del Paran\u00e1. "},{"term":"Batat\u00e1es","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Batat\u00e1 (naci\u00f3n)","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Batateiss","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Batatheis","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Batatheiss","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Bathadeis","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Guatat\u00e1s*","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Mataguayos+","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Matar\u00e1+","description":"Los guatat\u00e1es o batata\u00e9s formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Borkenes","description":"Tambi\u00e9n identificados como guorconos. Schmidel los ubica en el Chaco entre los simenos y layonos. "},{"term":"Car\u00edos","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran los grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catarina, Brasil. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\". "},{"term":"Car\u00edes","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran los grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catarina, Brasil. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\". "},{"term":"Daberes","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran los grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catarina, Brasil. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\". "},{"term":"Taber\u00e9s","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran los grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catarina, Brasil. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\". "},{"term":"Thabares","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran los grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catarina, Brasil. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\". "},{"term":"Thabere (naci\u00f3n)","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran los grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catarina, Brasil. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\". "},{"term":"Chan\u00e9","description":"Grupo \u00e9tnico cultivador y con lengua diferente a los chiriguanos o guaran\u00edes del\u00a0Chaco occidental. "},{"term":"Zchenne","description":"Grupo \u00e9tnico cultivador y con lengua diferente a los chiriguanos o guaran\u00edes del\u00a0Chaco occidental. "},{"term":"Zchennte","description":"Grupo \u00e9tnico cultivador y con lengua diferente a los chiriguanos o guaran\u00edes del\u00a0Chaco occidental. "},{"term":"Charchareis","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"Carcar\u00e1","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"Carchkareisso","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"Karckhareiss","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"Karkeis","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"Karkhareiss","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"\u00bfJarayes?*","description":"Los caracara eran productores de plata. "},{"term":"Charr\u00faa","description":"Durante el siglo XVI se encontraban en las tierras al este del r\u00edo Paran\u00e1, hoy provincias de Entre\u00a0R\u00edos y Corrientes y parte del actual territorio de Uruguay. "},{"term":"Charr\u00faas*","description":"Durante el siglo XVI se encontraban en las tierras al este del r\u00edo Paran\u00e1, hoy provincias de Entre\u00a0R\u00edos y Corrientes y parte del actual territorio de Uruguay. "},{"term":"Zechurg","description":"Durante el siglo XVI se encontraban en las tierras al este del r\u00edo Paran\u00e1, hoy provincias de Entre\u00a0R\u00edos y Corrientes y parte del actual territorio de Uruguay. "},{"term":"Zechuruas","description":"Durante el siglo XVI se encontraban en las tierras al este del r\u00edo Paran\u00e1, hoy provincias de Entre\u00a0R\u00edos y Corrientes y parte del actual territorio de Uruguay. "},{"term":"Zechuruass","description":"Durante el siglo XVI se encontraban en las tierras al este del r\u00edo Paran\u00e1, hoy provincias de Entre\u00a0R\u00edos y Corrientes y parte del actual territorio de Uruguay. "},{"term":"Corondas","description":"Durante el siglo XVI se hallaban en el centro-sur de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 y en torno a la laguna Coronda. "},{"term":"Carendes","description":"Durante el siglo XVI se hallaban en el centro-sur de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 y en torno a la laguna Coronda. "},{"term":"Karendos","description":"Durante el siglo XVI se hallaban en el centro-sur de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 y en torno a la laguna Coronda. "},{"term":"Guasarapos","description":"Tambi\u00e9n denominados\u00a0guach\u00ed\u00a0o\u00a0guasarapo, posiblemente pertenec\u00edan al tronco guaycur\u00fa y habitaban en la regi\u00f3n del alto Paraguay. "},{"term":"Baschereposs","description":"Tambi\u00e9n denominados\u00a0guach\u00ed\u00a0o\u00a0guasarapo, posiblemente pertenec\u00edan al tronco guaycur\u00fa y habitaban en la regi\u00f3n del alto Paraguay. "},{"term":"Basherepass","description":"Tambi\u00e9n denominados\u00a0guach\u00ed\u00a0o\u00a0guasarapo, posiblemente pertenec\u00edan al tronco guaycur\u00fa y habitaban en la regi\u00f3n del alto Paraguay. "},{"term":"Guaxarapos*","description":"Tambi\u00e9n denominados\u00a0guach\u00ed\u00a0o\u00a0guasarapo, posiblemente pertenec\u00edan al tronco guaycur\u00fa y habitaban en la regi\u00f3n del alto Paraguay. "},{"term":"Gulgaises","description":"Lafone Quevedo sugiere que se trata de los quiloazas, quienes a la llegada de los espa\u00f1oles en siglo XVI, se ubicaban en la regi\u00f3n central de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 en torno a la laguna Set\u00fabal.\u00a0 "},{"term":"Gulgeissen","description":"Lafone Quevedo sugiere que se trata de los quiloazas, quienes a la llegada de los espa\u00f1oles en siglo XVI, se ubicaban en la regi\u00f3n central de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 en torno a la laguna Set\u00fabal.\u00a0 "},{"term":"Quiloazas+","description":"Lafone Quevedo sugiere que se trata de los quiloazas, quienes a la llegada de los espa\u00f1oles en siglo XVI, se ubicaban en la regi\u00f3n central de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 en torno a la laguna Set\u00fabal.\u00a0 "},{"term":"Karckhokies","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Corocotoquis*","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Harchkokoes","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Karchkokies","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Karkhokhies","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Kharckhokies","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Korchkaykies","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Wockhhobos\u00edes","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Worckhobos\u00edes","description":"Todas las fuentes son un\u00e1nimes al indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz. "},{"term":"Kharchkonos","description":"Los carconos son un grupo chaque\u00f1o que Schmidel ubica entre los layonos y los siberis. "},{"term":"Karckonos","description":"Los carconos son un grupo chaque\u00f1o que Schmidel ubica entre los layonos y los siberis. "},{"term":"Kuremagbeis","description":"Los\u00a0co\u00f1amec\u00a0o\u00a0co\u00f1amecuaes habitaban la ribera chaque\u00f1a del r\u00edo Paraguay. "},{"term":"Kueremagbeis","description":"Los\u00a0co\u00f1amec\u00a0o\u00a0co\u00f1amecuaes habitaban la ribera chaque\u00f1a del r\u00edo Paraguay. "},{"term":"Kurgmaibeis","description":"Los\u00a0co\u00f1amec\u00a0o\u00a0co\u00f1amecuaes habitaban la ribera chaque\u00f1a del r\u00edo Paraguay. "},{"term":"Lambere","description":"Del guaran\u00ed\u00a0\u1eacmbare, por la sombra que proyecta el cerro vecino al caer el sol. En el siglo XVI los espa\u00f1oles se\u00a0 refer\u00edan a aquella zona como L'Ambar\u00e9 que con el tiempo\u00a0se transform\u00f3 en Lambar\u00e9.\u00a0 "},{"term":"Leichonos","description":"Los layonos se encontraban, seg\u00fan Schmidel, a 70 leguas al oeste del r\u00edo Paraguay, en el coraz\u00f3n del Chaco boreal. "},{"term":"Machkaisies","description":"Los\u00a0tamacocis viv\u00edan a orillas del r\u00edo Guapay, en la regi\u00f3n luego conocida como \"llanos de Grigot\u00e1\". Gracias a su ubicaci\u00f3n, desempe\u00f1aron un papel activo en el comercio de la plata. "},{"term":"Machkaysies","description":"Los\u00a0tamacocis viv\u00edan a orillas del r\u00edo Guapay, en la regi\u00f3n luego conocida como \"llanos de Grigot\u00e1\". Gracias a su ubicaci\u00f3n, desempe\u00f1aron un papel activo en el comercio de la plata. "},{"term":"Machkays\u00eds","description":"Los\u00a0tamacocis viv\u00edan a orillas del r\u00edo Guapay, en la regi\u00f3n luego conocida como \"llanos de Grigot\u00e1\". Gracias a su ubicaci\u00f3n, desempe\u00f1aron un papel activo en el comercio de la plata. "},{"term":"Marchkaysies","description":"Los\u00a0tamacocis viv\u00edan a orillas del r\u00edo Guapay, en la regi\u00f3n luego conocida como \"llanos de Grigot\u00e1\". Gracias a su ubicaci\u00f3n, desempe\u00f1aron un papel activo en el comercio de la plata. "},{"term":"Marchkhays\u00edes","description":"Los\u00a0tamacocis viv\u00edan a orillas del r\u00edo Guapay, en la regi\u00f3n luego conocida como \"llanos de Grigot\u00e1\". Gracias a su ubicaci\u00f3n, desempe\u00f1aron un papel activo en el comercio de la plata. "},{"term":"Machkuerendes","description":"Los\u00a0mocoretaes habitaron el centro de la Mesopotamia argentina en la margen izquierda del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Machueradeis","description":"Los\u00a0mocoretaes habitaron el centro de la Mesopotamia argentina en la margen izquierda del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Machueradeiss","description":"Los\u00a0mocoretaes habitaron el centro de la Mesopotamia argentina en la margen izquierda del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Machurades","description":"Los\u00a0mocoretaes habitaron el centro de la Mesopotamia argentina en la margen izquierda del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Mocoret\u00e1+","description":"Los\u00a0mocoretaes habitaron el centro de la Mesopotamia argentina en la margen izquierda del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Mayehonas","description":"Los may\u00e1gonos fueron encontrados por la tropa de Irala al cruzar el Chaco Boreal en 1548. "},{"term":"Maiehonas","description":"Los may\u00e1gonos fueron encontrados por la tropa de Irala al cruzar el Chaco Boreal en 1548. "},{"term":"Maigenos","description":"Los may\u00e1gonos fueron encontrados por la tropa de Irala al cruzar el Chaco Boreal en 1548. "},{"term":"Mayecuna?*","description":"Los may\u00e1gonos fueron encontrados por la tropa de Irala al cruzar el Chaco Boreal en 1548. "},{"term":"Maygennos","description":"Los may\u00e1gonos fueron encontrados por la tropa de Irala al cruzar el Chaco Boreal en 1548. "},{"term":"Meygennos","description":"Los may\u00e1gonos fueron encontrados por la tropa de Irala al cruzar el Chaco Boreal en 1548. "},{"term":"Mbay\u00e1","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Maiaies","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Maieaiess","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mayaeides","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mayaie","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mayaiedess","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mayaies","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mayaiess","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mayeaiess","description":"Se encontrabana en el siglo XVI al norte de Asunci\u00f3n y participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. "},{"term":"Mepenes","description":"En el siglo XVI se hallaban en el suroeste de la provincia de Corrientes al norte del r\u00edo Corriente y en la margen derecha del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Mapenniss","description":"En el siglo XVI se hallaban en el suroeste de la provincia de Corrientes al norte del r\u00edo Corriente y en la margen derecha del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Mapenus","description":"En el siglo XVI se hallaban en el suroeste de la provincia de Corrientes al norte del r\u00edo Corriente y en la margen derecha del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Mapenuss","description":"En el siglo XVI se hallaban en el suroeste de la provincia de Corrientes al norte del r\u00edo Corriente y en la margen derecha del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Morronnos","description":"Los morocotos habitaban al Norte y al Nordeste del Chaco Boreal. "},{"term":"Morronos","description":"Los morocotos habitaban al Norte y al Nordeste del Chaco Boreal. "},{"term":"Naper\u00fa","description":"Se ubicaban al oeste del cerro de San Fernando y de los payaguas, sus aliados, con quienes atacaron y destruyeron la expedici\u00f3n de Ayolas.\u00a0 "},{"term":"Naperrus","description":"Se ubicaban al oeste del cerro de San Fernando y de los payaguas, sus aliados, con quienes atacaron y destruyeron la expedici\u00f3n de Ayolas.\u00a0 "},{"term":"Naperus","description":"Se ubicaban al oeste del cerro de San Fernando y de los payaguas, sus aliados, con quienes atacaron y destruyeron la expedici\u00f3n de Ayolas.\u00a0 "},{"term":"Ortueses","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Ortheuesen","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Ortheueses","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Orthueses","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Ortteuesen","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Orttheueser","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Ortthuessen","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Urtueses*","description":"Al momento de su encuentro con los espa\u00f1oles habitaban en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Payagu\u00e1","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Bayenbas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Paimbas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Payenbas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Peyenbass","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Piembas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pienba\u00eds","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pienbas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pienbass","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pyembas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pyenbas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pyenbass","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Pyennbas","description":"Habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, desde el puerto de Candelaria hacia el norte.\u00a0 "},{"term":"Payhonos","description":"Schmidel ubica a los payonos en el Chaco, entre los toyanas y may\u00e1gonos. Los espa\u00f1oles de Irala los encontraron durante su traves\u00eda en 1548. "},{"term":"Payhanas","description":"Schmidel ubica a los payonos en el Chaco, entre los toyanas y may\u00e1gonos. Los espa\u00f1oles de Irala los encontraron durante su traves\u00eda en 1548. "},{"term":"Payhonas","description":"Schmidel ubica a los payonos en el Chaco, entre los toyanas y may\u00e1gonos. Los espa\u00f1oles de Irala los encontraron durante su traves\u00eda en 1548. "},{"term":"Paysennos","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Payse[n]os","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Payssenos","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Payzunos*","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Peysennes","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Peysennos","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Peyssennes","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Peyssennos","description":"Los payzunos eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona de la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia. "},{"term":"Perronoss","description":"Schmidel fue el primero en mencionar a los poronos que viv\u00edan en una localidad peque\u00f1a m\u00e1s all\u00e1 de los morronos y antes de los simenos. "},{"term":"Querand\u00ed","description":"En el siglo XVI los querand\u00edes se encontraban entre los r\u00edos Carcara\u00f1a, actual prov. de Santa Fe y el r\u00edo Salado, actual prov. de Buenos Aires.\u00a0 "},{"term":"Carendies","description":"En el siglo XVI los querand\u00edes se encontraban entre los r\u00edos Carcara\u00f1a, actual prov. de Santa Fe y el r\u00edo Salado, actual prov. de Buenos Aires.\u00a0 "},{"term":"Scheruess","description":"Los xarayes viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba. "},{"term":"Jarayes*","description":"Los xarayes viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba. "},{"term":"Scherues","description":"Los xarayes viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba. "},{"term":"Scherueses","description":"Los xarayes viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba. "},{"term":"Scheruyes","description":"Los xarayes viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba. "},{"term":"Xarayes*","description":"Los xarayes viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba. "},{"term":"Sunennos","description":"\u00a0Schmidel ubica a los simionos entre los porronos y los guorconos, en Cerro Le\u00f3n. "},{"term":"Suruchacuiss","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Cacocies Chaneses?*","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Orejones*","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Sacoc\u00edes*","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Suerachkuesys","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Sueruchuessis","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Sueruckuessis","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Suerucuesis","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Sueruekues","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Sueruekuessis","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Sueruekuissy","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Suerukhues","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Suruchakuiss","description":"Los surucusis\u00a0 se encontraban desde el puerto de Candelaria hacia el norte del Paraguay. "},{"term":"Syeberis","description":"Seg\u00fan Schmidel los siebeiris viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas de\u00a0San Jos\u00e9, en la zona de humedales de Bolivia. "},{"term":"Paresis?*","description":"Seg\u00fan Schmidel los siebeiris viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas de\u00a0San Jos\u00e9, en la zona de humedales de Bolivia. "},{"term":"Sieberis","description":"Seg\u00fan Schmidel los siebeiris viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas de\u00a0San Jos\u00e9, en la zona de humedales de Bolivia. "},{"term":"Suruchakuiss?*","description":"Seg\u00fan Schmidel los siebeiris viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas de\u00a0San Jos\u00e9, en la zona de humedales de Bolivia. "},{"term":"Syeberiss","description":"Seg\u00fan Schmidel los siebeiris viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas de\u00a0San Jos\u00e9, en la zona de humedales de Bolivia. "},{"term":"Syebor\u00eds","description":"Seg\u00fan Schmidel los siebeiris viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas de\u00a0San Jos\u00e9, en la zona de humedales de Bolivia. "},{"term":"Thohannes","description":"Habitaban la zona de Chiquitania en Bolivia. "},{"term":"Thohanas","description":"Habitaban la zona de Chiquitania en Bolivia. "},{"term":"Tohannes","description":"Habitaban la zona de Chiquitania en Bolivia. "},{"term":"Thopiss","description":"Los tup\u00ed ocupaban la parte media e inferior de la cuenca del Amazonas. "},{"term":"Thopis","description":"Los tup\u00ed ocupaban la parte media e inferior de la cuenca del Amazonas. "},{"term":"Tup\u00ed","description":"Los tup\u00ed ocupaban la parte media e inferior de la cuenca del Amazonas. "},{"term":"Tup\u00eds*","description":"Los tup\u00ed ocupaban la parte media e inferior de la cuenca del Amazonas. "},{"term":"Tiembus","description":"Los timb\u00faes habitaban en la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Thyembus","description":"Los timb\u00faes habitaban en la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Tiemb\u00fa","description":"Los timb\u00faes habitaban en la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Tienbus","description":"Los timb\u00faes habitaban en la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Timb\u00fa","description":"Los timb\u00faes habitaban en la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Tyemb\u00fas","description":"Los timb\u00faes habitaban en la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Yapir\u00fas","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Geberas","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Geberus","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Jeperuss","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Jheperus","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Yapir\u00fa*","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Yeper\u00fa","description":"Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n. "},{"term":"Zechenais Diembus","description":"Los\u00a0chan\u00e1-timb\u00faes\u00a0habitaban las tierras e islas del r\u00edo Paran\u00e1, desde su confluencia con el r\u00edo\u00a0Paraguay\u00a0hasta ambas m\u00e1rgenes del\u00a0R\u00edo de la Plata y el \u00faltimo tramo del r\u00edo Uruguay. "},{"term":"Chan\u00e1s Timb\u00fas*","description":"Los\u00a0chan\u00e1-timb\u00faes\u00a0habitaban las tierras e islas del r\u00edo Paran\u00e1, desde su confluencia con el r\u00edo\u00a0Paraguay\u00a0hasta ambas m\u00e1rgenes del\u00a0R\u00edo de la Plata y el \u00faltimo tramo del r\u00edo Uruguay. "},{"term":"Zechennaus Saluaischco","description":"Este pueblo tambi\u00e9n conocido como chan\u00e1 salvajes o yaros habitaban ambas m\u00e1rgenes del bajo r\u00edo Uruguay.\u00a0 "},{"term":"Chan\u00e1 salvajes*","description":"Este pueblo tambi\u00e9n conocido como chan\u00e1 salvajes o yaros habitaban ambas m\u00e1rgenes del bajo r\u00edo Uruguay.\u00a0 "}]