<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="alvar">Comentarios del mismo de lo sucedido durante su Gobierno del Rio de la Plata</title>
        <author>Álvar Núñez Cabeza de Vaca</author>
        <editor resp="digital">Romina De León</editor>
        <sponsor>LLILAS Benson</sponsor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LLILAS Benson Digital Scholarship Fellowship</publisher>
        <availability>
          <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Historiadores Primitivos de las Indias Occidentales</title>
          <biblScope unit="volume">Tomo I</biblScope>
          <author>Andrés González Barcía Carballido y Zúñiga</author>
          <editor>Joaquín Ibarra y Juan de Zúñiga</editor>
          <date>1749</date>
          <pubPlace>Madrid, España</pubPlace>
          <objectIdentifier>
            <institution>Benson Latin American Collection, LLILAS Benson Latin American Studies and Collections, The University of Texas at Austin</institution>
            <idno>utblac:be9bfa47-9704-483e-a461-9588875230b8</idno>
            <idno type="url">https://collections.lib.utexas.edu/catalog/utblac:be9bfa47-9704-483e-a461-9588875230b8</idno>
          </objectIdentifier>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="06" facs="06.jpg"/><div type="capitulo" n="1">
      <p>su viaje, y en nueve días llegó a la <placeName key="Canarias">Isla de la Palma</placeName>, à do desembarcó con toda la gente, y estuvo allí veinte y cinco días esperando tiempo para seguir su camino, y al cabo de ellos se embarcó para <placeName key="Cabo Verde">Cabo Verde</placeName> ,y en el camino, la nao capitana hizo un agua muy grande, y fue tal, que subió dentro en el navío doce palmos en alto, y se mojaron, y perdieron más de quinientos quintales de bizcocho, y se perdió mucho aceite, y otros bastimentos; lo cual los puso en mucho trabajo; y así fueron con ella, dando siempre a la bomba de día, y de noche, hasta que llegaron a la <placeName key="isla de Santiago">Isla de Santiago</placeName> (que es una de las islas de Cabo Verde ) y allí desembarcaron, y sacaron los caballos en tierra, por que se refrescasen, y descansasen del trabajo que hasta allí habían traído, y también porque se había de descargar la nao, para remediar el agua que hacía; y descargada, el maestre de ella, la estancó (porque era el mejor buzo que había en <placeName ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Corona_de_Castilla">España</placeName>) vinieron desde la Palma, hasta esta isla de Cabo Verde en diez días, que hay de la una a la otra trescientas leguas. En esta isla hay muy mal Puerto, porque a do surgen, y echan las anclas, hay abajo muchas peñas, las cuales roen los cabos que llevan atadas las anclas: y cuando las van a sacar, quédanse allá las anclas; y por esto dicen los marineros, que aquel puerto tiene muchos ratones, porque les roen los cabos que llevan las anclas, y por esto es muy peligroso puerto para los navíos que allí están, si les toma alguna tormenta. Esta isla es viciosa, y muy enferma de verano, tanto, que la mayor parte de los que allí desembarcan, se mueren en pocos días que allí estén; y el armada estuvo allí veinte y cinco días, en los cuales no se murió ningún hombre de ella, y de esto se espantaron los de la tierra, y lo tuvieron por gran maravilla: y los vecinos de aquella isla les hicieron muy buen acogimiento, y ella es muy rica, y tiene muchos doblones más que reales; los cuales les dan los que van a mercar los <note ana="Refiere a los esclavos africanos">negros</note> para las <placeName ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Indias">Indias</placeName>, y les daban cada doblón por veinte reales.</p>
      </div>
      <div type="capitulo" n="2">
      <head>CAPÍTULO II</head>
      <head type="titulocapitulo">De cómo partimos de la isla de Cabo Verde</head>
      <p>Remediada el agua de la nao capitana, y proveídas las cosas necesarias de agua, y carne, y otras cosas, nos embarcamos en seguimiento de nuestro viaje, y pasamos la línea equinoccial; y yendo navegando, requirió el maestre el agua que llevaba la nao capitana, y de cien botas que metió, no halló más de tres, y habían de beber de ellas cuatrocientos hombres, y treinta caballos. Y vista la necesidad tan grande, el Gobernador mandó, que tómase la tierra, y fueron tres días en demanda de ella; y al cuarto día, una hora antes que amaneciese, acaesció una cosa admirable: y porque no es fuera de propósito la porné aquí; y es que yendo con los navíos a dar en tierra en unas peñas muy altas, sin que lo viese, ni sintiese ninguna persona de los que venían en los navíos, comenzó a cantar un grillo, el cual metió en la nao en <placeName key="Cádiz">Cádiz</placeName> un soldado, que venía malo, con deseo de oír música del grillo, y había dos meses y medio que navegábamos, y no lo habíamos oído, ni sentido; de lo cual el que lo metió venía muy enojado, y como aquella mañana sintió la tierra, comenzó a cantar, y a la música de él, recordó toda la gente de la nao, y vieron las peñas, que estaban un tiro de ballesta de la nao, y comenzaron a dar voces para que echasen anclas, porque íbamos al través a dar en las peñas, y así, las echaron, y fueron causa que no nos perdiésemos: que es cierto, si el grillo no cantara, nos ahogáramos cuatrocientos hombres, y treinta caballos; y entre todos se tuvo por milagro que Dios hizo por nosotros; y de ahí en adelante, yendo navegando por más de cien leguas por luengo de costa, siempre todas las noches el grillo nos daba su música, y así con ella llegó el armada a un puerto que se llamaba <placeName key="Cananeia">La Cananea</placeName>, que está pasado el Cabo Frío, que estará en veinte y cuatro grados de altura. Es buen puerto: tiene unas islas a la boca de él: es limpio, y tiene once brazas de hondo. Aquí tomó el Gobernador la posesión de él por Su Majestad; y después de tomada, partió de allí, y pasó por el río, y bahía, que dicen de <note ana="Refiere al río que en la actualidad recibe el mismo nombre y que se ubica en las cercanías de Pernambuco. No obstantes, en mapas de principios del siglo XVI aparece otro río con el mismo nombre entre la isla de Santa Catalina y Cananea. Por ende, se entendería por este último al que refiere el autor.">San Francisco</note>, el cual está veinte y cinco leguas de la Cananea, y de allí fue el armada a desembarcar en la <placeName key="Santa Catalina">isla de Santa Catalina</placeName>, que está veinte y cinco leguas del río de San Francisco, y llegó a la isla de Santa Catalina, con hartos trabajos, y fortunas, que por el camino pasó, y llegó allí a veinte y nueve días del mes de marzo de mil y quinientos y cuarenta y uno. Está la isla de Santa Catalina en veinte y ocho grados de altura escasos.</p></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
